\section{Realização de um DAC com recurso a um PWM}
\subsection{Implementação e caraterísticas do DAC}
Os conversores DAC utilizados anteriormente necessitam de uma quantidade elevada de componentes para a conversão de sinais com vários bits. Assim, de modo a implementar um DAC de 10 bits foi utilizando um PWM com \textit{duty cycle} variável. O conjunto "PWM + filtro passa-baixo"{} converte intervalos de tempo em valores de tensão. Assim, a resolução em tempo definida (0-1023 = 10 bits) corresponde diretamente à resolução em tensão obtida. Foi definido um Timer com prescaler 1:1 e $PR=1024$, de modo a obter o maior número possível de períodos do PWM que possibilita a precisão de 10 bits pretendida. Uma vez que o \textit{clk} do dsPIC possui uma frequência de $f_{cy}=29.5MIPS$, obtém-se uma frequência do PWM de $f_{PWM}=\frac{f_{cy}}{PR}=28.8KHz$. De modo a obter um ganho de pelo menos $-60dB$ à frequência do PWM foi dimensionado um filtro \textit{Sallen \& Key} passa baixo com frequência de corte inferior a $f_c< \frac{f_{PWM}}{10\sqrt{10}}=910Hz$. O esquema do filtro utilizado apresenta-se na figura \ref{img:sk}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \input img/sek
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do filtro \textit{Sallen \& Key} utilizado}
    \label{img:sk}
\end{figure}

Foi realizada uma simulação do filtro \textit{Sallen \& Key} com recurso ao programa \textit{spice}. Como é possível observar na figura \ref{img:sim}, obtém-se para a frequência $f=28KHz$ um ganho inferior a $-60 dB$.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/sek_bode.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Simulação do filtro \textit{Sallen\&Key}}
    \label{img:sim}
\end{figure}

obteve-se um $INL_{max}=0.0309$, aproximadamente a meio do intervalo máximo do DAC, e um $DNL_{max}=0.0154$, que se verifica também na região intermédia do DAC.

Foi realizado de seguida um estudo da função de trasnferência do DAC. Ma vez que existe uma quantidade de valores possíveis enorme, foram apenas estudados 50 pontos, tendo-se definido um intervalo fixo de 20 entre cada ponto. De modo a realizar um esboço da funcção de transferência através da quantidade de pontos reduzida considerou-se que entre dois pontos medidos, o DNL para cada um dos pontos intermédios é constante e igual a $DNL_1=\frac{DNL_{20}}{20}$. Com estas considerações foi possível obter o seguinte esboço da função de transferência. 

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/pwm_tf.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Pontos obtidos para  função de transferência}
    \label{img:si}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/pwm_tf_z.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esboço da função de transferência}
    \label{img:sm}
\end{figure}

Através dos mesmos pontos obtidos foi realizado um estudo do INL e do DNL. Obteve-se um $INL_{max}=0.0309$, aproximadamente a meio do intervalo máximo do DAC, e um $DNL_{max}=0.0154$, que se verifica também na região intermédia do DAC. Para além disso, é possível observar na imagem \ref{dnl} uma tendência decrescente do INL para os valores menores do DAC, após a qual estabiliza próxima de 0.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/DNLINL.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Evolução do DNL e do INL}
    \label{dnl}
\end{figure}

Após realizado o filtro, colocou-se o PWM com \textit{duty cycle}$=50\%$ de modo a observar a variação máxima do sinal à saída do filtro. Como é possível observar na imagem \ref{img:var} (a amarelo o sinal do PWM e a azul o sianl analógico acoplado a AC), à exceção dos momentos de transição do PWM, que cria algumas osilações do filtro ($\approx 100mV$) no sinal de saída, não existe nenhuma variação significativa do sinal ao longo de um ciclo completo. Podemos então concluir que o filtro  \textit{Sallen \& Key} dimensionado cumpre os requisitos pedidos, ou seja, $\triangle V<5mV$ para um \textit{duty cycle} de $50\% $.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/decay.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Variação do sinal analógico ao longo de um ciclo}
    \label{img:var}
\end{figure}

Agora que determinámos que o DAC funciona como esperado, podemos verificar outra das suas propriedades. Forçando uma transição entre um valor próximo do mínimo ($1\%$) e um valor próximo do máximo ($99\%$) podemos determinar os valores máximos para o \textit{delay, slew time} e \textit{ringing}, bem como o tempo total da transição, \textit{settling time}. Na figura \ref{img:trans} é possível observar a transição e as várias fases da transição.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/transition.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Variação do sinal analógico ao longo de um ciclo}
    \label{img:trans}
\end{figure}

Obtiveram-se os valores para o \textit{delay}, $\triangle t_{delay} \approx 60 \mu s$, e para o \textit{slew time}, $\triangle t_{slwt} \approx 2.83 ms$, resultando num \textit{settling time} máximo de $\triangle t_{slwt} \approx 2.9 ms$. Uma vez que o filtro de segunda ordem se comporta como um oscilador sobreamortecido não existe \textit{ringing}. Foi também realizado um teste para a transição inversa ($99\% \rightarrow 1 \%$) tendo-se obtido valores semelhantes, bem como verificado novamente a não existência de \textit{ringing}. \par No exercício seguinte, onde será criada uma função sinusoidal, o \textit{settling time} correspondente a cada transição deverá ser menor, visto que se tratam de transições menores. Para este género de transições mediu-se um \textit{settling time} de $\triangle t_{slwt} \approx 120 \mu s$.

\subsection{Criação de um sinal analógico}

Com recurso ao programa \textit{Maxima} foi criado um conjunto de 512 valores correspondente a um período de uma função sinusoidal entre os valores 0 e 1023. Foi escolhido um tempo entre transições de $T=430 \mu s$, ligeiramente superior ao \textit{settling time}. Assim, foi possível criar uma onda sinusoidal com uma frequência máxima de $f=4.55Hz$. Na imagem \ref{img:sin} é possível observar a onda sinusoidal criada utilizando o PWM como um DAC.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/sin.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Variação do sinal analógico ao longo de um ciclo}
    \label{img:sin}
\end{figure}

Na imagem é possivel observar as tendências do PWM, que tende estar a \textit{high}
no extremo superior da onda sinusoidal e a  \textit{low} no extremo inferior, 
oscilando várias vezes nas zonas intermédias. De modo a realizar a transformada
de Fourier e determinar o ENOB do DAC foi realizada uma aquisição com o 
\textit{range} máximo do osciloscópio, presente na imagem \ref{img:sin2}.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/sin2.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Variação do sinal analógico ao longo de um ciclo}
    \label{img:sin2}
\end{figure}

Para a aquisição da imagem indicada obteve-se a seguinte transformada de Fourier.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/sin2.JPG}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Transformada de fourier de um sinal analógico criado pelo DAC}
    \label{img:fft}
\end{figure}

Para calcular o ENOB do DAC primeiro calculou-se o SINAD na onda sinusoidal acima
com a expressão
\begin{align}
	SINAD=&\frac{P_{Sinal}}{P_{Ruído}+P_{distorsao}}\\
	ENOB=&\frac{SINAD_{dB}-1.72}{6.02}
\end{align}
No sinal acima obteve-se um ENOB de $4.71 bits$

No entanto o método acima não é muito exacto a determinar o ENOB e este 
é substimado uma vez que não é possível incluir pontos suficientes numa 
sinusoide de modo não ter saltos superiores a um bit.
De modo a obter uma melhor estimativa do ENOB máximo deste DAC considerou-se a 
distorção introduzida pela frequência do PWM, que não é totalmente
atenuada pelo filtro utilizado.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/pwm-noise.jpg}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Distorção presente á saida do DAC, {\it duty cycle} $=50\%$}
    \label{img:fft}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{.9\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/pwm-noisefft.png}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{DFT da distorção presente á saida do DAC}
    \label{img:fft}
\end{figure}
Para obter a magnitude da distorsão introduzida somaram-se os quadrados de 
todos os coeficentes da DFT da distorsão. Obteve-se um valor de $11.5mV$ 
para esta magnitude. De seguida aplicaram-se as expressões acima para obter o
ENOB, sendo que neste caso se considerou como "sinal" uma sinusoide com 2.25V de 
amplitude (amplitude máxima conseguida). 
Obteve-se para o ENOB um valor final de $7.5bits$.

\subsection{Considerações finais}

Finalmente, após determinadas todas as características do circuito DAC com recurso a um PWM, podemos concluir que este circuito não requere componentes adicionais para aumentar a sua precisão, ao contrário dos circuitos DAC testados previamente. Por outro lado, de modo a aumentar o número de bits é necessário aumentar o período do PWM, ou seja reduzir a frequência do circuito. Outra desvantagem deste circuito é o ruído causado nas transições, bem como o tempo necessário para realizar as maiores transições, que nos DAC implementados previamente eram instantâneas. Assim, este circuito DAC é mais apto para situações em que se pretende uma conversão com bastante precisão (vários bits) e que não mude frequentemente.
